研調：近9成消費者不信任機器人理專

匯豐銀行最新調查發現人們普遍不信任機器人理專。法新社

匯豐銀行(HSBC)研究發現，人們寧可接受機器人動心臟手術，而不願信任機器人來開立銀行帳戶或提供貸款建議。由於大多數消費者不夠了解及信任新科技，因此不願使用指紋、語音辨識和機器人諮詢等最新銀行服務。

據Finextra報導，匯豐調查11國家的1.2萬多名消費者後發現，人們對科技的恐懼，有礙創新科技服務的普及。雖有80%的受訪者認為科技讓生活更輕鬆，但僅46%的人信任以更安全、方便的指紋辨識取代傳統密碼。

消費者對創新科技存在根深蒂固的矛盾心理。有14%受訪者願接受人型機器人動刀做心臟手術，但僅7%受訪者信任由機器人為其開立銀行帳戶，而僅11%受訪者願依賴任何類型的機器人來開立銀行帳戶或提供貸款建議。

這些數據與全英房屋抵押貸款協會(Nationwide)的最新調查不謀而合。Nationwide調查發現，有40%的消費者寧願與行員當面討論抵押貸款需求，而不願上網找到最划算的貸款。

匯豐雖發現早期採用者對科技進步持樂觀態度，但絕大多數的人從未聽過新科技，就算聽過也無法解釋這些新科技的用處。匯豐財富管理全球執行長John Flint表示，銀行可在培養客戶相關知識和建立信任方面下工夫，讓客戶能發現採用付款App或最新生物辨識科技能為生活帶來的便利之處。